%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-tikz}

\usepackage[
	a5paper,
	includehead,
	margin=10mm,
	]{geometry}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[C]{\textsc{DS \no8}}
\fancyhead[R]{\textsc{Sujet blanc}}
\fancyfoot[C]{}

\usepackage{multirow}

\begin{document}

\begin{exercice}
  Des professeurs de sport organisent un rallye pour des élèves de collège et de lycéee d'une ville. Pour que les équipes soient équilibrées, ils font en sorte que chaque équipe soit composée du même nombre de collégiens, et du même nombre de lycéens. Ils veulent constituer le plus d'équipes possibles.

  Il y a 108 collégiens et 48 lycéens qui participent.

  \begin{enumerate}
    \item Expliquer pourquoi le nombre d'équipes doit être un diviseur commun à 108 et 48. Pourquoi ce nombre doit-il être le \emph{plus grand} diviseur commun ?
    \item Calculer le PGCD de 108 et 48.
    \item Combien y a-t-il d'équipes, et de combien de collégiens et lycéens sont-elles constituées ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  En détaillant les calculs, simplifier (si possible) la fraction suivante.

  \[ A=\frac{1234}{5678} \]
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Afin de lutter contre une chenille s'attaquant à une plante, on a développé un insecticide dont on cherche à évaluer l'efficacité. On a planté un grand nombre de ces plantes, dont certaines ont été traitées avec l'insecticide, et d'autres non. On a ensuite observé lesquelles étaient attaquées par la chenille. On a obtenu les valeurs suivantes.

  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item 37\% des plantes ont été attaquées par la chenille ;
    \item 50\% des plantes ont été traitées à l'insecticide ;
    \item 11\% des plantes ont été traitées à l'insecticide et ont été attaquées par la chenille.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
    \item Compléter le tableau suivant avec des pourcentages.

      \begin{center}\begin{tabular}{|cc|c|c|c|}
          \cline{3-5}
          \multicolumn{1}{c}{}&&\multicolumn{2}{c|}{Insecticide}&\\
          \multicolumn{1}{c}{}&&Oui&Non&\textbf{Total}\\
          \hline
          \multirow{2}{*}{\rotatebox{90}{Chenille }}&Oui&&&\\[8pt]
          \cline{2-5}
          &Non&&&\\[8pt]
          \hline
          \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Total}} &&&\\
          \hline
        \end{tabular}\end{center}
    \item On choisit une plante au hasard, et on nomme les évènements suivants :
	\begin{itemize}
		\item $I$ : la plante a été traitée avec l'insecticide ;
		\item $C$ : la plante a été attaquée par la chenille.
  \end{itemize}
  \begin{enumerate}
    \item Quelle est la probabilité que la plante ait été traitée avec l'insecticide et soit quand même attaquée par la chenille ?
    \item À quoi correspond l'évènement $C\cup I$ ? Calculer sa probabilité.
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Une usine de fabrication de lampe reçoit ses interrupteurs de deux fournisseurs différents, $A$ et $B$. Certains des interrupteurs présentent un défaut.

  On prend un interrupteur au hasard, et on note les évènements suivants :

  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $A$ : \enquote{L'interrupteur vient du fournisseur $A$}.
    \item $B$ : \enquote{L'interrupteur vient du fournisseur $B$}.
    \item $D$ : \enquote{L'interrupteur présente un défaut.}.
  \end{itemize}

  On connait les probabilités suivantes :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $P(A)=0,72$ ;
    \item $P(D)=0,03$ ;
    \item $P(A\cap D)=0,01$.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
    \item Décrire par une phrase chacun des évènements suivants (on ne demande pas de calculer leur probabilité) :
      \begin{enumerate*}
        \item $A\cap D$ ;
        \item $\overline{D}$.
      \end{enumerate*}
    \item On choisit un interrupteur au hasard.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer $P\left(\overline{D}\right)$.
        \item Calculer $P(A\cup D)$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On a un dé à quatre faces (numérotées de 1 à 4) truqué. On l'a lancé un grand nombre de fois, et on a observé que :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item la probabilité d'obtenir un nombre pair est égale à la probabilité d'obtenir un nombre impair ;
    \item la probabilité d'obtenir 4 est 0,4 ;
    \item il y a quatre fois plus de chance d'obtenir 3 que d'obtenir 1.
  \end{itemize}
  Compléter la loi de probabilité suivante (en justifiant).
  \[\begin{array}{l*{4}{|c}}
      \toprule
      \text{Face} & 1 & 2 & 3 & 4 \\
      \midrule
      \text{Probabilité} &\phantom{0,25} &\phantom{0,1} &\phantom{0,25} & \phantom{0,4} \\
      \bottomrule
  \end{array}\]
\end{exercice}

\end{document}
